[
    {
        "lessonId": "e1_shishunki",
        "title": "私のからだが変化している？",
        "description": "思春期の間、私たちの体や心にはさまざまな変化が起こり、それは、脳から指令を受けたホルモンによって引き起こされるのです。ちなみにホルモンとは、体内の内分泌器官や特別な細胞から分泌される情報を伝える特殊な化学物質で、標的となる細胞に特定のことをするよう命令する働きを担います。",
        "hashtag": ["からだの変化","外性器"],
        "themeColor": "#D3F1FF",
        "sectionNumber": 6,
        "partList": [
            {
                "parent" : "思春期におこること",
                "child" : [
                    {"title":"“思春期”とは","index":0},
                    {"title":"からだの変化のひみつは“ホルモン”","index":1},
                    {"title":"からだの変化","index":2}
                ]
            },
            {
                "parent" : "みんなの外性器",
                "child" : [
                    {"title":"男と女の外性器","index":3},
                    {"title":"あなたの性器は、まったく正常といっていい","index":4},
                    {"title":"自分のからだを大切にしよう","index":5}
                ]
            }
        ],
        "wordList": [
            "体型（男）","体型（女）","声枯れ","射精","体毛","汗・ニキビ","乳房","月経"
        ],
        "nayami": [
            {
                "question":"背が低くて悩んでいます",
                "answer":"思春期には周り友だちの背がどんどん伸びて、自分の成長に不安になるかもしれません。でも背の高さは成長期をすぎると、変えることができないもの。身長もあなたのからだの個性の一つ。あなたの価値は背の高さでは決まりません。もしも背の高さで人を判断するような価値観を持った人に出会ったとしても、それに心が引きずられる必要はありません。"
            },
            {
                "question":"胸が小さくて悩んでいます",
                "answer":"まず、医学的には胸の大きさは健康になんら関係ありません。ただ、グラビアアイドルがもてはやされ、不自然に胸の大きなアニメキャラクターがあふれる中で、不安になる気持ちはよくわかります。でも美の価値観や性的な好みは人それぞれ、大きい方が良いという思い込みを捨ててみませんか。もしもこの先、胸の大きさで人を判断するような価値観を持った人に出会ったとしてもあなたはあなたの価値観に自信を持ってください。"
            },
            {
                "question":"ペニスが小さいことに悩んでいます",
                "answer":"ポルノでは、ペニスのサイズが大きいことが良しとされる表現が多いものですが、実際はそんなことはありません。すべての女性、男性がセックスにおいて大きなペニスを望んでいると思うのであれば、それは大きな思い込みです。まずはメディアやポルノによる刷り込みを捨てましょう。セックスはパートナーとのコミュニケーション、ペニスの大きさだけがコミュニケーション手段ではありません。"
            },
            {
                "question":"アンダーヘアは剃るべき?",
                "answer":"まず、基本的に脱毛はビジネスです。煽り言葉に気をつけましょう。また、お産に関する国際的な指針でも、出産の時に毛を剃ることは不要とされています。アンダーヘアはないほうが衛生的、との意見もいまいち疑わしいものです。ヴァルヴァと同じくアンダーヘアの薄い濃い、カタチや生え方も人それぞれ。もしもアンダーヘアが多すぎて不快だったり、整えたいと思うのであれば、注意して行いましょう。皮膚が弱い人は、自分でカミソリで手入れをしてしまうと痒みやかぶれを生じることも。その搔きむしりから感染症にいたることもあります。また生え途中の毛がチクチクして不快になることもあるので注意が必要です。"
            },
            {
                "question":"早漏は治りますか？",
                "answer":"3人に1人の男性が悩んでいると言われている「早漏」。TENGAを使ってのトレーニングやペニスへの麻酔薬の塗布などが有効との報告もありますが、医学的な早漏の治療薬はありません。そしてそもそも「治す」必要もありません。セックスは「ペニス」や「ピストン運動」「射精」がすべてではありません。そこにとらわれていたら豊かなセックスはできません。重要なことはお互いにどんなセックスが気持ちがいいのかということを伝え合って、一緒に二人だけのセックスの形をつくることです。それによって互いの身も心も満足いくセックスができるわけです。もし「早漏」であることをバカにされたりしたら、そんなパートナーとの関係は考え直してみてください。"
            }
        ]
        
    },

    {
        "lessonId": "e2_gekkei",
        "title": "月経って何がおこるの?",
        "description": "女性は大人になると、だいたい毎月1回、約3〜7日間、自分の意思とは関係なく、性器から血液等（経血）が外に出す。50歳くらいまで、この現象と付き合うことになる。初めて起こる月経のことを「初経（初潮）」という。初潮を10~12歳くらいに迎える人が多い。",
        "hashtag": ["からだの変化","月経","内性器"],
        "themeColor": "#FFE4E1",
        "sectionNumber": 11,
        "partList": [
            {
                "parent" : "月経のしくみ",
                "child" : [
                    {"title":"“月経”とは","index":0},
                    {"title":"女の内性器","index":1},
                    {"title":"何がおこるの？","index":2}
                ]
            },
            {
                "parent" : "月経のときは",
                "child" : [
                    {"title":"どんな感じ？","index":3},
                    {"title":"月経前症（PMS）(1)","index":4},
                    {"title":"月経前症（PMS）(2)","index":5},
                    {"title":"月経痛みの対処法","index":6},
                    {"title":"月経困難症","index":7}                    
                ]
            },
            {
                "parent" : "月経のときの対応",
                "child" : [
                    {"title":"準備しよう(1)","index":8},
                    {"title":"準備しよう(2)","index":9},
                    {"title":"エチケット","index":10}
                ]
            }
        ],
        "wordList": [
            "月経","初経","経血","子宮","卵管","卵巣","卵子","膣","PMS","月経困難症","ナプキン"
        ],
        "nayami": [
            {
                "question":"生理前にニキビができやすいのはなぜですか？",
                "answer":"生理前のニキビは、皮脂の分泌を盛んにするプロゲステロンの作用が関係している場合があります。"
            },
            {
                "question":"ピルを飲むと太るってほんと？",
                "answer":"ピルを飲むと体重が増えるという話はよく聞きますが、実際にはピルによる体重増加の根拠はありません。ただ、初期に出やすい副作用として身体に水分が溜まりやすくなることがあります。ピルの種類を変えることで解決することがありますので、ドクターに相談しましょう。"
            },
            {
                "question":"月経じゃないのに出血することもある？",
                "answer":"もしも気になる量の出血があった場合は、すぐに婦人科へ行きましょう。人によっては、ホルモンバランスの関係で出血したり、排卵時に出血することもあり、その場合は問題ありません。ただ、ネットでの検索だけで、その出血が危険なものかどうかは判断することは難しいです。気になることがあれば、迷わず婦人科で相談しましょう。"
            },
            {
                "question":"月経中のセックスはOK？",
                "answer":"月経中のセックスは、性感染症の感染リスクが高まります。月経中は腟も子宮もデリケート。経血に直接触れることでパートナーも感染のリスクが高まります。また、妊娠の可能性もあります。どうしてもする場合は、もちろん必ずコンドームをしましょう。また、もしもセックスをしたくない場合は相手にNOと言える関係性を築くことも大切です。"
            },
            {
                "question":"生理痛がひどいのですが、病院に行った方が良いのですか？",
                "answer":"生活にさしつかえるほどひどいなら「月経困難症」です。子宮内膜症などの病気が隠れている場合も。一度検査を受けましょう。生理の痛みの感じ方は人によって違いますが、日常生活に支障が出るような場合、「月経困難症」と診断されます。"
            }
            ,
            {
                "question":"月経日ではないのに、不正出血があるのですが…",
                "answer":"不正出血は何か原因となる疾患が隠れていることが多いので、放置しないことが大切です。なぜ出血が起きているのかは自己判断で済ませず、病院で調べてもらうようにしましょう。普段から基礎体温をつけていると、出血が月経によるものなのか、それ意外なのか、区別がつけやすくなります。基礎体温表には、不正出血のあった日や量などをメモしておくと、受診の際に役立ちます。"
            },
            {
                "question":"生理不順はどうしたら改善できますか？",
                "answer":"生理が不順になる原因の第1位は体重減少。第2位がストレス、第3位が運動のしすぎ、第4位が太り過ぎです。それぞれの原因や症状にあった適切なケアが必要になってきます。"
            },
            {
                "question":"年齢によって月経に変化はありますか。",
                "answer":"女性の体は、女性ホルモンの働きによって年齢とともに変化していきます。それに伴って月経も変化します。"
            },
            {
                "question":"おりものの臭いが気になるのですが、何か問題があるのでしょうか？",
                "answer":"おりものが少し酸っぱい臭いがする場合は、問題ありません。いつもと違う強い臭いがするのなら、膣炎や性感染症の疑いがあります。"
            },
            {
                "question":"おりものの色がいつもと違います。何か原因があるのでしょうか？",
                "answer":"おりものの色は、生理周期や体調によって変化します。明らかにいつもと違う色を伴っている場合は、性感染症や大きな病気が潜んでいる可能性も考えられます。"
            },
            {
                "question":"おりもので下着が汚れて困ります。何かよい対策方法はありませんか？",
                "answer":"おりものによる下着の汚れが気になるのなら、おりものシート（パンティーライナー）がおすすめです。分泌量が増える時期に使うことで、下着汚れを防ぐことができます。"
            },
            {
                "question":"生理中でもないのに、お腹の下あたりがチクチク痛みます。どうしてですか？",
                "answer":"生理と生理の中間頃に下腹部あたりが痛む場合は、排卵日前後に起こる「排卵痛」かもしれません。痛みが強いときは婦人科の治療が必要なケースもあるので、早めに受診しましょう。"
            },
            {
                "question":"生理中の臭いが気になります。何かの症状でしょうか。",
                "answer":"生理中に臭いが強くなるのはよくあることで、病気ではありません。ただし、臭いがきつすぎる場合は、病気が隠れている可能性もあるため、婦人科医に相談しましょう。"
            },
            {
                "question":"生理中の入浴は避けたほうが良いですか？",
                "answer":"生理中にお風呂に入っても特に問題はありません。家庭のお風呂であれば、湯船につかっても大丈夫です。全身を温めることで、生理痛の緩和にもつながります。"
            },
            {
                "question":"なぜ月経痛が起こるのですか？",
                "answer":"子宮内にたまった経血を体外へ排出する過程で「プロスタグランジン」という物質が分泌されます。このプロスタグランジンが生理痛の原因です。"
            },
            {
                "question":"1ヶ月に生理が2回あるときがあります。女性ホルモンのバランスが崩れているのでしょうか？",
                "answer":"生理周期が24日以内よりも短い状態のことを「頻発月経」といいます。 原因としては、ホルモンバランスの乱れや卵巣機能の低下が考えられます。一般的に、生理の周期は25日～38日が正常の範囲内です。これより短い場合は、頻発月経といいます。"
            }
        ]
        
    },

    {
        "lessonId": "e3_shasei",
        "title": "射精って何がおこるの？",
        "description": "射精っては精子がまざった精液が出ること。精巣でつくられた精子は、ぼっきしたペニスをとおってから、からだの外へとびだす。白くて少しねばりけがある。初めての射精は「精通」という。精通は11歳ぐらいからありますが、人によって早いとか遅いとか心配はいらない。",
        "hashtag": ["からだの変化","射精","内性器"],
        "themeColor": "#ABC3FF",
        "sectionNumber": 5,
        "partList": [
            {
                "parent" : "射精とは",
                "child" : [
                    {"title":"“射精”とは","index":0},
                    {"title":"男の内性器","index":1}
                ]
            },
            {
                "parent" : "性の行為",
                "child" : [
                    {"title":"夢精","index":2},
                    {"title":"ぼっき","index":3},
                    {"title":"自慰","index":4}

                ]
            }
        ],
        "wordList": [
            "射精","精巣","精管","尿道","精子","膀胱","肛門","夢精","ぼっき","自慰"
        ],
        "nayami": [
            {
                "question":"マスターベーションは悪いこと？",
                "answer":"性的な気持ちになったり、ファンタジーや欲望が湧いてくることは自然なもので、恥ずかしいものではありません。マスターベーションはセルフプレジャーとも言います。どこをどう触ったら気持ちいいかを追求することは、自分の体を知ることでもあり、大切なことです。もちろん、欲望が湧かなかったら、しなくても良いのです。"
            },
            {
                "question":"マスターベーションのやりすぎで死ぬ人がいるって本当ですか？",
                "answer":"全くの嘘です。“テクノブレイク”と検索するときっと恐ろしい情報がネット上でたくさん出てきますね。でもこれは完全なる嘘、都市伝説のようなものです。医学的事実ではありません。その他にも、マスターベーションをしすぎると、身長が伸びなくなる、頭が悪くなる、ニキビが増える、など色々な噂がありますがこれらはすべて嘘です。ご安心を。"
            },
            {
                "question":"子どもの頃からマスターベーションをしているけどおかしい？",
                "answer":"全くおかしくありません。実は、1歳～5歳の幼児期にとっては、マスターベーションは指しゃぶりのようなもので、非常によくあることです。性器を触ると気持ちがいいということは人間として正常で健康なこと、自分を大切に感じる行為です。もしも子どもの頃に大人から叱られた経験があったとしても気にせずに。その世代は正しい性教育を受けてこなかったからです。海外では、幼児のマスターベーションは性教育を始めるのに良い機会になるとも言われています。ただ、マスターベーションはプライベートな行為なので、プライバシーが確保された一人の空間で行うようにしましょう。"
            }
        ]
        
    },

    {
        "lessonId": "e4_suki",
        "title": "人を好きになるってこと？",
        "description": "すきっていう気持ちには、さまざまの形がある。相手のいいところや、自分とちがうところに気づいたり、だれかにあこがれたりすること。自分と違う性別の人を好きになることもあれば、自分と同じ性別の人を好きになることもある。",
        "hashtag": ["恋愛・人間関係"],
        "themeColor": "#FFCED4",
        "sectionNumber": 5,
        "partList": [
            {
                "parent" : "私たちの気持ち",
                "child" : [
                    {"title":"人を好きになる","index":0},
                    {"title":"思いやり","index":1}
                ]
            },
            {
                "parent" : "恋愛・人間関係",
                "child" : [
                    {"title":"恋愛（１）","index":2},
                    {"title":"恋愛（２）","index":3},
                    {"title":"自分を愛する","index":4}
                ]
            }
        ],
        "wordList": [
        ],
        "nayami": [
            {
                "question":"仲間のなかで自分だけ浮いている気がする",
                "answer":"グループの中にいると、自分だけ浮いている気がしたり、居心地の悪さを感じることもあるかもしれません。それによって、自分が友達よりもつまらない人間だと思ったり、マウンティングされたような気持ちになったり。ここで大切なのは、あなたは全く悪くないこと。そのような意識を植え付ける側に問題があります。友達関係においても「支配する」「支配される」という感覚を感じたら危険信号。あなたの今いる世界はとっても小さな世界です。その世界の外にはたくさんの別のコミュニティがあります。一つのコミュニティの中での自分の評価に惑わされて、自分の評価を下げてしまうのはもったいないことです。"
            },
            {
                "question":"パートナーの浮気がゆるせません",
                "answer":"恋愛関係や性的関係を二人の間だけに限定する約束をしていたのに、それを勝手に破られてしまったら、信頼関係が崩れるだけではなく、自分への愛情が嘘のように思えて悲しくなりますよね。または約束を破られたことで腹立たしく思うかもしれません。婚姻においては性的関係を二人の間に限定するという約束も含まれるため、相手の浮気行為は離婚の理由として認められます。また法的に慰謝料を請求することもできます（同性パートナーでも認められた判例があります）。しかし残念ながらいくらパートナーといえども他人の行動や気持ちを完全にコントロールすることはできません。ゆるせない気持ちもわかりますが、他者との関係に固執したり恋愛関係に依存することが、もしかしたらあなた自身を苦しめてしまうかもしれません。"
            }
        ]
        
    },

    {
        "lessonId": "e5_akachan",
        "title": "赤ちゃんはどこからくるの？",
        "description": "「あかちゃんってどこからくるの？」子供の頭の中は疑問でいっぱい。お父さんはごまかさず、ていねいに答えます。精子と卵子の出会いから胎児の成長、出産まで、読みすすむうちに命を大切に思う気持ちが芽生えます。",
        "hashtag": ["妊娠・出産","性交","月経"],
        "themeColor": "#D4FFC6",
        "sectionNumber": 6,
        "partList": [
            {
                "parent" : "妊娠・出産",
                "child" : [
                    {"title":"赤ちゃんはどこからくるの？","index":0},
                    {"title":"過程の概要","index":1}
                ]
            },
            {
                "parent" : "赤ちゃんができるまでの過程",
                "child" : [
                    {"title":"ステージ１：思春期","index":2},
                    {"title":"ステージ２：性交","index":3},
                    {"title":"ステージ３：妊娠","index":4},
                    {"title":"ステージ４：生産","index":5}
                ]
            }
        ],
        "wordList": [
            "月経","射精","性交","子宮","卵子","ペニス","精液","精子","妊娠","受精卵","胎児","出産"
        ],
        "nayami": [
            {
                "question":"生理のときの出血量と妊娠のしやすさは関係ありますか。",
                "answer":"あまり関係ないと思ってよいでしょう。以前とは違う出血や生理の変化があり、それが続くようなら婦人科を受診しましょう。"
            },
            {
                "question":"「太りすぎていると妊娠しにくい」というのは本当ですか？",
                "answer":"太り過ぎもやせ過ぎも、妊娠には不利です。体脂肪とホルモンの働きは連動しています。妊娠しやすい体を望むなら、日頃から適正体重を維持するよう心がけましょう。一時的な排卵障害なら、適正体重に戻すことで改善されます。不安な人は、婦人科を受診しましょう。"
            },
            {
                "question":"妊娠に適齢期はありますか。",
                "answer":"18歳から45歳くらいまでを「性成熟期」と言い、女性が妊娠・出産をするのに適した年齢になります。男性の場合は、加齢によってある程度、生殖機能が低下するとはいえ、60歳や70歳でも精子を作ることができます。一方、女性は閉経とともに40代後半で生殖能力を失います。つまり、女性は妊娠するのにタイムリミットがあるのです。"
            },
            {
                "question":"私、妊娠できるカラダですか？",
                "answer":"ちゃんと排卵が起きているかを知るために、基礎体温をつけてみましょう。正常な基礎体温のグラフは、月経から排卵までが低温期、排卵から次の月経が始まる前日までは高温期になり、二相性を描くのが特徴です。"
            },
            {
                "question":"妊娠しやすい体づくりに効果的な生活習慣はありますか。",
                "answer":"バランスの良い食事を心がけること。適度な運動、睡眠、休養、それからメンタルヘルスも大切です。自分の心と体に関心を持ち、基礎体温をつけたり、必要な検診を受けたりしながら、トータルでいい状態を保っていくようにしましょう。"
            },
            {
                "question":"妊娠した場合、基礎体温に変化はありますか？",
                "answer":"あります。月経が来ないまま2週間以上高温期が続いていれば、妊娠の可能性があります。"
            },
            {
                "question":"出産後、いつから生理が始まるのでしょうか。",
                "answer":"生理が再開する時期には個人差があり、母乳育児かミルク育児かでも大きく違います。授乳期間が短い場合は、生理が早く再開されます。"
            }
        ]
        
    },

    {
        "lessonId": "e6_hinin",
        "title": "基本的な避妊方法",
        "description": "「今は妊娠したくない」「今は子どもを持つことを考えていない」。そう思っている時に異性間でセックスをするなら、避妊が必要です。私たちがトライできる避妊の方法はいくつかありますが、いずれも100％確実ではありません。 しかし、組み合わせることで、より避妊効果は上がります。二人で話し合い、自分たちに合う方法を見つけてみてください。",
        "hashtag": ["避妊","性交"],
        "themeColor": "#DFD6FF",
        "sectionNumber": 7,
        "partList": [
            {
                "parent" : "基本的な避妊方法",
                "child" : [
                    {"title":"“避妊”とは","index":0},
                    {"title":"間違った避妊法","index":1},
                    {"title":"オススメ方法（１）","index":2},
                    {"title":"オススメ方法（２）","index":3},
                    {"title":"コンドームの使い方","index":4},
                    {"title":"緊急避妊（１）","index":5},
                    {"title":"緊急避妊（２）","index":6}
                ]
            }
        ],
        "wordList": [
            "避妊","射精","月経","コンドーム","低用量ピル"
        ],
        "nayami": [
            {
                "question":"コンドームをつけるのは誰の責任？",
                "answer":"まずは男性側が自分でつけるようにしましょう。（異性間でも同性間であっても。）子どもを作らない、性感染症を予防するのであれば、相手を不安にさせない、「付けて」って言わせない、それが「相手を大切にすること」だと思います。そして、女性にとっても、コンドームはペニスにかぶせるだけのものではなく、女性自身の体にも密着するものです。女性も、男性に任せきるのではなく、自分自身で避妊法を選択するようにしましょう。女性が自分の口から避妊の話題を持ち出すのはちょっと言いづらく感じるかもしれませんが、慣れましょう。カップルの関係であれば、一緒にコンドームを買いに行ったり、セックスや避妊、性感染症予防のことを普段から話すようにすることで、安心してセックスを楽しめます。"
            },
            {
                "question":"「安全日」なら妊娠しない？",
                "answer":"まず、女性の体に100%妊娠しづらい「安全日」という日はありません。あなたは自分の排卵（いちばん妊娠しやすい日）がいつ起きたかを正確に把握できますか？基礎体温を計っていないと、正確には把握しづらいのが排卵日。そこから逆算して予測した生理前の時期が「妊娠しづらい期間」にあたります。でも、これはあくまでも予測でしかないのです。なので、妊娠を望まない場合はからなず避妊をしてくださいね。"
            },
            {
                "question":"高熱を出すと精子が死ぬってホント？",
                "answer":"精子は熱に弱いため、高熱を出した直後、サウナに入った直後などは精子の数が著しく減少することがあります。ただ、それは一時的なもので、２、３ヶ月ほどで回復します。高熱で精巣にダメージを与えることは確かですが、「40度の熱を出した人は100%全員不妊症になる」という解釈は誤解です。"
            }
        ]
        
    },

    {
        "lessonId": "e7_std",
        "title":"性感染症を知ろう",
        "description":"セックスをはじめとする性行為などによって感染する病気。STIともいう。STIとは、Sexually Transmitted Infectionsの略称で、性感染症のことを指す。性感染症は、基本的にはセックスでウイルスや細菌が感染する病気だが、セックス以外でも「キス」や「相手の性器を舐める」ことでも感染することがある。",
        "hashtag": ["性感染症","避妊","性交"],
        "themeColor": "#FFED8A",
        "sectionNumber": 3,
        "partList": [
            {
                "parent" : "性感染症",
                "child" : [
                    {"title":"“性感染症”とは","index":0},
                    {"title":"性感染症のリスト","index":1},
                    {"title":"コンドームの使い方","index":2}
                ]
            }
        ],
        "wordList": [
            "性感染症","梅毒","性器クラミジア","淋菌感染症","性器カンジダ感染症","尖圭コンジローマ","トリコモナス症","HIV・エイズ感染症"
        ],
        "nayami": [
            {
                "question":"親にバレずに検査できますか？",
                "answer":"HIV検査は親に言わなくても、匿名無料で検査できます。その際にその他のSTIも検査することができます。「HIV検査・相談マップ」から簡単に検索できるので調べてみてください。ちなみに、検査の際には、住んでいるところも本当のことを言う必要はないので、県をまたいで検査することもできます。もちろん、年齢を偽っても大丈夫。その場合は、しっかりとシナリオを考えておくことと、きちんと結果を自分で聞きに行くことが大切です。また、検査の時には、保健所の人がいろいろと相談にも乗ってくれるはずなので安心して検査へ行ってください。症状が出て心配になってから検査に行くのではなく、性的関係を持つ前にパートナーと行ってみる、普段から定期的に検査することがオススメです。"
            },
            {
                "question":"男性同士のセックスならコンドームはいらない？",
                "answer":"いいえ。コンドームは必要です。妊娠の可能性がないため男性同士では避妊の必要がありませんが、感染症を防ぐ意味では、コンドームは必須です。菌やウイルスは人の粘膜から体内に侵入します。菌やウイルスは性別を選びません。菌やウイルスを含む体液（精液や血液、唾液）が口、ペニス、肛門、直腸等の粘膜につくと感染します。したがって、フェラチオ、アナルセックスの時でもコンドームは必要です。特に直腸の粘膜は傷つきやすいのでコンドームは必須です。もちろん女性同士のセックスでも性感染症予防は必要です。"
            },
            {
                "question":"ワクチンの副作用ってコワイ？",
                "answer":"副作用の心配は「ゼロ」ではありません。子宮頸がんワクチンの副作用は一時期ニュースでも話題になりましたね。ただ、その報道によって、ワクチン＝危険という印象が強く残ったかもしれません。実際にはワクチンによる副作用が起きるケースは非常に稀であること、またその原因が本当にワクチンにあったかどうか不明なこともあります。ワクチンの副作用と同時に、ワクチンを選ばなかった時のリスクについても考える必要があります。どちらがいいとは一概に言えません。難しい問題ですが、信頼できる情報（根拠がしっかりした情報）に辿り着くことがとても重要です。インターネットは情報の海です。広い海の中で自分一人でそういった情報を見つけ出すのはとても困難です。このサイトの情報を参考にして信頼できる情報源をみつけたり、情報の信頼度を判断する力を身につけてください。その選択があなたの命に関わることだから。"
            }
        ]
    }
]